[美國之音] 中國失業狀況嚴重威脅實現“全面小康”目標

中國失業狀況嚴重威脅實現“全面小康”目標

華盛頓—
源自武漢的新冠病毒疫情緩解後，中國各地複工復產情況復雜，民間對失業的憂慮普遍存在，2020年全面實現小康的社會發展目標因此面臨挑戰。

各地不平衡

中國各地的複工復產以及失業狀況，因不同的行業、地域、企業性質等而差異很大，受訪者的多元反應似乎說明這一點。

上海居民周基在高科技行業就業，復工後繼續上班。他對美國之音說：“目前公司業務所受影響相對不算大。不過，總體來講，情況明擺在那裡，以後情況說不好。我看見很多餐飲業已不能開業了，小型個體戶資金不足的話，也就垮了，開不了了，這種人很多。”

對於許多普通的打工人來說，疫情仍然令他們卻步，在美國的武漢人李小平說：“我姨媽等幾個親戚還在家裡，沒有出去找工。國內很多民營小企業失業的很多，例如售貨員，很多店都關了。”

法新社援引瑞銀集團（UBS）的分析說，持續的疫情和社交距離的限制，導致訂單減少，服務業、各類產業和建築業，已失去8000萬個就業機會，出口行業將消失1000萬多個職位。

江蘇揚州國企職工關發同表示，國企受政府保護，職工端的飯碗要結實得多，與民企不同。他說：“總的來說，失業的應該是那些打工性的人吧，以前做小生意的，搞運輸的那些人。正常的那些國企單位、機關、事業單位等不存在失業問題。”

沿海內地就業不平衡

貴州居民張重發對美國之音說：“就業這一塊，我們公司只減不增，裁了以後，沒有新的招聘。我相信其他公司基本上都在裁員吧，這邊旅遊業被沖擊，這是第一的。失業在沿海一帶比較嚴重，很多出去找不到工作，留在原地期待能夠找到一份工作。”

彭博社報導，東莞地區的紡織廠十個有九個關門，勉強還在撐著的廠子裡，工人工資減少了一半，所得相當於10年前的水平。

四川成都居民張雲忠對美國之音說：“目前我在成都還沒有明顯感到失業潮。不過，成都富士康好像15號拆設備，然後遷移走，說要全部遷移走，據說富士康的工廠有十幾萬工人。”

易網5月23日報導，作為蘋果的最大的代工商，富士康“接連砸錢”想要工人返崗復工。

法新社說，中國近3億外出打工者的日子從來沒有輕鬆過，新冠病毒疫情對就業機會的吞噬則是前所未有的。

中國2020年失業數字沒有統一說法。香港南華早報5月25日說，中國官方公佈的4月失業率為6%，3月為5.9%。不過，該報援引的非官方4月份失業率竟然高達20.5%，失業人口7000萬。

路透社援引分析人士的話說，2020年中國全年的失業總人數，預計將達3000萬，遠超十年前金融危機時期的2000多萬下崗數量。

社會救助措施乏力

與此同時，民眾對政府的失業救助措施缺乏信心。上海居民周基說：“美國失業不滿可以表達，中國這邊沒有辦法表達。中國人收入的大部分被各種收費收走，政府對失業補貼往往是小額購物券，而且只能用在電商那裡，實際補貼意義不大，很多人也就算了。”

貴州居民張重發說：“基本上不屬於補貼，也不是真正給那些有需求的人，收入上需要幫助的人，而是在手機APP上發券，報名申請，不是按照收入需求發放補貼，只是促進消費。沒有按照社會底層需求來進行補貼和發放。我沒有申請，我也不需要那些東西。”

路透社說，北京市符合領取失業保險的人每月可以領取人民幣1815元，不到2018年外來務工人員月薪的一半，這筆錢甚至支付不了目前北京2500元中等住房的月租。政府對低收入者的其他補貼杯水車薪。

南華早報表示，截至到3月底，全國祇有230萬人享受了失業福利，佔數千萬失業者的很小一部分。民企老闆往往通過壓低工資，僱傭臨時工等手段，盡量減少繳納與工資掛鉤的社會失業基金。

失業引發社會動盪？

彭博社說，中國失業以及社會救助的不足，將嚴重影響習近平2020年全面實現小康社會這一“向歷史和人民立下的莊嚴承諾”。屆時中國承諾要“消滅貧困”，人均淨收入達到2010年收入的兩倍，國民生產總值翻一番。

這家媒體說，中國經濟放緩已經很長時間，美中貿易戰的消耗，新冠病毒疫情的爆發，導致全球產品和服務需求瓦解，數以百萬計的中國人失業或者正在失業，經濟活動恢復緩慢，小康社會目標“突然變得可望而不可及”。李克強在“兩會”政府工作報告中，也沒有像往常那樣提出明確的經濟增長目標。

彭博社說，中國上世紀90年代國企職工下崗，導致抗議和暴力犯罪上升，自那時以來中國還沒有遇到如此規模的失業潮。90年代中國經濟得以恢復，得益於中國在全球化浪潮中，提供了美國經濟蓬勃發展時的產品需求，如今形勢完全不同，美中關係在持續惡化……

彭博社說，中國高度警惕經濟動盪對社會穩定的影響。公安部部長趙克志表示，政府應優先考慮中國“政治安全”風險，執法部門尤其要密切注意經濟下行和流行病疫情引發的“不穩定因素”。

民間輿論謹慎

採訪中有人婉言拒絕，受訪的則措辭謹慎，說當局“兩會”前已打過招呼，要求謹言慎行，免得被找去“喝茶”，“打破飯碗”。

彭博社說，習近平的當下戰略可歸結為三點：注資創造更多就業，清除各種異見，為民怨進行民族主義導向。這種戰略看似有效，廣東地區接受采訪的人更多關注的是下月能否按時支付賬單，而不是暗示民間強力抗爭將要來臨。

法新社援引一位求職再度被拒的工人的話說，他的山東、河南和黑龍江工友和他的情緒一樣，生計陷入困境會令大家非常憤怒。

張重發表示，中國失業狀況的社會效應將呈緩慢釋放態勢。他說：“越往後走，越不樂觀，訂單減少，供應鏈斷裂對就業的影響將從沿海波及到內陸城市。不過，速度要慢一些，過程將長一些。”

中共促就業推出“新政”

中國政府為保就業出台一些新措施，例如中國政府網5月16日說，為支持參保企業不裁員、少裁員，2020年底前對中小微企業的返還標準，最高可提高到企業及其職工上年度繳納失業保險費的100%。

習近平在2019年12月31日新年賀詞中說，2020年是具有里程碑意義的一年，將全面建成小康社會，實現第一個百年奮鬥目標。

李克強在正在舉行“兩會”政府工作報告中則說，疫情前考慮的預期目標已經作了“適當調整”。今年要優先穩就業、保民生，打贏脫貧攻堅戰，努力實現全面建成小康社會的目標。

雖然呢啲野愈多愈好 不過其實冇撚用 聽下就算 班人食草都唔怕 會怕冇工開？

窮是中國的動力

有撚小康過咩

支國人太多
好多時觀察都係瞎子摸象

作數咪得囉

冇錯

5.27 嘅行動就係唔好衝動

挑，咁撚氣粗粗壓國安法於香港，仲夠膽呃世貿話係發展中國家